\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/vecteurs/}}
\author{Devoir - 2 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{2}

\chapter{Vecteurs et Équilibres}

\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item A rendre sur feuille de copie;
\item Justifier les réponses, faire des phrases;
\item Rendre l'énoncé avec la copie.
\end{itemize}
\vspace{0.4cm}

\centering{{\large  $\norme{AB}= \sqrt{x_{AB}^2 + y_{AB}^2} $}}
\vspace{0.4cm}

{\large $\coord{AB}{x_B-x_A}{y_B-y_A}$}
}
\end{center}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Un humain pèse une masse $m=\SI{71.4}{\kilo\gram}$. Son centre de gravité est situé sur son nombril.\\
Son poids est une force notée $\V{P}$ dont on peut calculer la norme en utilisant la formule $P=mg$ où $g$ représente la force de gravité exercée par la Terre. On prendra $g=9.81$.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Représenter} la personne sur le schéma en plaçant son centre de gravité. Ne pas perdre de temps sur un dessin trop compliqué.
\item \textbf{Calculer} la norme du vecteur $\V{P}$ en utilisant la formule. Arrondir à l'unité.
\item \textbf{Représenter} sur le schéma le vecteur $\V{P}$ en prenant 1 carreau = \SI{200}{\newton}.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\tkzInit[xmin=-4, xmax=4, xstep=1, ymin=-4, ymax=4]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-4,-4)(4,4)
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{correction} Graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\tkzInit[xmin=-4, xmax=4, xstep=1, ymin=-4, ymax=4]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-4,-4)(4,4)
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\node at (0,3){{\Large $\times$}};
\node[right] at (0,3){{\Large G}};
\draw[blue,->, line width=2pt] (0,3)--(0,-0.5) node[midway,right]{{\Large $\V{P}$}};


\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Voir graphique
\item $\norme{P} = 9.81 \times 71.4 = \SI{700}{\newton}$
\item Il faut donc 3.5 carreaux (voir graphique)
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\exo{} On donne les points $A(1;2)$, $B(5;-4)$ et $C(1;-4)$.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Placer} les points A, B et C sur le repère.
\item \textbf{Tracer} les vecteurs $\V{AB}$, $\V{AC}$ et \V{BC}.
\item En détaillant (par un calcul ou par une construction graphique en laissant les traits de construction) \textbf{déterminer} les coordonnées des vecteurs précédents.
\item D'après une observation graphique, \textbf{faire une hypothèse} sur la nature du triangle ABC.
\item \textbf{Donner} le nom de l'outil que l'on pourrait utiliser pour vérifier cette hypothèse ?
\item \textbf{Calculer} la norme des vecteurs $\V{AB}$, $\V{AC}$ et \V{BC}.
\item  \textbf{Vérifier} l'hypothèse faite en Q4.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
\tkzInit[xmin=-2, xmax=5, xstep=1, ymin=-4, ymax=3]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-2,-4)(5,3)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
\tkzLabelX
\tkzLabelY
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{correction}

Graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-2, xmax=5, xstep=1, ymin=-4, ymax=3]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-2,-4)(5,3)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
\tkzLabelX
\tkzLabelY
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\coordinate[label=above left:$A$](A) at (1,2);
\coordinate[label=above right:$B$](B) at (5,-4);
\coordinate[label=above left:$C$](C) at (1,-4);
\fill[] (intersection cs:first line={(B)--(C)},
              second line={(A)--(C)}) circle (1pt);
\fill[] (intersection cs:first line={(A)--(C)},
              second line={(A)--(B)}) circle (1pt);
\fill[] (intersection cs:first line={(B)--(C)},
              second line={(A)--(B)}) circle (1pt);
\draw[red,->, line width=2pt] (A)--(B);
\draw[green,->, line width=2pt] (A)--(C);
\draw[blue,->, line width=2pt] (B)--(C);
              

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Graphique
\item Graphique
\item Les coordonnées se lisent graphiquement (pointillés) ou se calculent : $\coord{AB}{4}{-6}$, $\coord{BC}{-4}{0}$ et $\coord{AC}{0}{-6}$ 
\item Hypothèse : le triangle formé est rectangle
\item La réciproque du théorème de Pythagore
\item Normes : 
\begin{itemize}
\item $\norme{AB} = \sqrt{4^2 + (-6)^2 } = 2\sqrt{13} \approx 7.2$  
\item $\norme{BC} = 4$ 
\item $\norme{AC} = 6$ 
\end{itemize}
\item Pour vérifier on utilise la réciproque de Pythagore : $(2\sqrt{13})^2 = 52$ pour le grand côté et $4^2 + 6^2 = 52$. On a bien un triangle rectangle d'après la réciproque du théorème de Pythagore.
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo

%\exo{} En physique, un solide est à l'équilibre si la somme vectorielle des forces qui s'y appliquent est nulle : c'est à dire qu'on retourne au même point si on trace la somme des vecteurs.
%On donne la situation suivante :
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.75]{equilibre1.png}
%\end{center}
%
%On va chercher à déterminer si le point O est à l'équilibre.
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
%\tkzInit[xmin=-4, xmax=4, xstep=1, ymin=-4, ymax=4]
%\tkzGrid[line width=0.1mm](-4,-4)(4,4)
%\tkzDrawX[right]
%\tkzDrawY[above]
%\tkzLabelX
%\tkzLabelY
%%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Tracer} le vecteur \V{OA}=\V{F_1}.
%\item \textbf{Tracer} le vecteur \V{AB}=\V{F_2}.
%\item \textbf{Tracer} le vecteur \V{BC}=\V{F_3}.
%\item Que peut-on dire du point C ?
%\item \textbf{Conclure} : le solide est-il à l'équilibre ?
%
%
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%
%\end{correction}
%\finexo
\newpage
%\vspace{0.5cm}

\exo{} On a tracé ci-après le parallélogramme $ABCD$ dont les diagonales se coupent en $O$. 
\vspace{0.5cm}

\textbf{Recopier et Compléter} les égalités avec un vecteur au moins : \\
\vspace{0.5\baselineskip}

\begin{minipage}{.40\textwidth}%
\begin{enumerate}
\item $\V{AB}=....$
\item $\V{BC}=....$
\item $\V{DO}=....$
\item $\V{OA}=....$
\item Un vecteur opposé à $\V{AB}$ : $.....$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (a) at (2,4){$\bullet$};
\node (b) at (6,4){$\bullet$};
\node (c) at (7,1){$\bullet$};
\node (d) at (3,1){$\bullet$};
\node (o) at (4.5,2.5){$\bullet$};
\node[left=0.1cm]  at (2,4){A};
\node[right=0.1cm]  at (6,4){B};
\node[right=0.1cm]  at (7,1){C};
\node[left=0.1cm]  at (3,1){D};
\node[left=0.1cm]  at (4.5,2.5){O};
\draw (2,4)--(6,4)--(7,1)--(3,1)--cycle;
\draw (2,4)--(7,1);
\draw (6,4)--(3,1);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $\V{AB}=\V{DC}$
\item $\V{BC}=\V{AD}$
\item $\V{DO}=\V{OB}$
\item $\V{OA}=\V{CO}$
\item Un vecteur opposé à $\V{AB}$ : $\V{CD}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un luminaire de parking est tendu au plafond par deux câbles pouvant chacun supporter une tension de \SI{100}{\newton}. On cherche à déterminer le poids maximum de la suspension pour éviter la rupture. \\
Chaque câble provoque une force notée $F_1$ puis $F_2$ et on représente la situation :
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{dsvecteurs}
\end{center}

On a modélisé les forces sur le graphique suivant (1 carreau = \SI{20}{\newton}) :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-5, xmax=5, xstep=1, ymin=-6, ymax=6]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-5,-6)(5,6)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
%\tkzLabelX
%\tkzLabelY
\node[below] at (0,0){O};
\draw[->,red] (0,0)--(-4,3) node[midway,above]{{\Large $\V{F_2}$}};
\draw[->,blue] (0,0)--(4,3) node[midway,above]{{\Large $\V{F_1}$}};
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Lire} les coordonnées des vecteurs;
\item \textbf{Vérifier} que la norme correspond bien à une tension de \SI{100}{\newton} (l'intensité de la force est égale à la norme du vecteur);
\item \textbf{Construire} le vecteur $\V{S}$ tel que $\V{S} = \V{F_1}+\V{F_2}$.
\item \textbf{Construire} le vecteur poids $\V{P} = -\V{S}$ sur le graphique.
\item \textbf{Déduire} le poids maximal pouvant être supporté par le luminaire.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Les coordonnées se lisent sur la figure :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-5, xmax=5, xstep=1, ymin=-6, ymax=6]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-5,-6)(5,6)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
%\tkzLabelX
%\tkzLabelY
\node[below] at (0,0){O};
\draw[->,red] (0,0)--(-4,3) node[midway,above]{{\Large $\V{F_2}$}};
\draw[->,blue] (0,0)--(4,3) node[midway,above]{{\Large $\V{F_1}$}};
\draw[->,red,dashed] (4,3)--(0,6) node[midway,above]{{\Large $\V{F_2}$}};
\draw[->,orange, line width=1.0mm] (0,0)--(0,6) node[midway,left]{{\Large $\V{S}$}};
\draw[->,green, line width=1.0mm] (0,0)--(0,-6) node[midway,left]{{\Large $\V{P}$}};

%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item On a $\coord{F_2}{-4}{-3}$ et $\coord{F_1}{4}{-3}$
\item On remarque que les vecteurs sont égaux en norme donc faisons le test pour le premier : $\norme{F_1} = \sqrt{4^2 + 3^2} = \sqrt {25} = 5$. Mais comme on a un carreau pour \SI{20}{\newton}, on a bien \SI{100}{\newton}
\item Voir graphique;
\item Idem
\item Le vecteur est vertical, sa norme est donc uniquement la composante verticale (on peut le vérifier par les coordonnées et le calcul) et vaut ici $P=\SI{120}{\newton}$.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\newpage



\exo{}
Un navire souhaite remonter une rivière comme dans la situation indiquée ci-dessous :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=0, xmax=20, xstep=1, ymin=0, ymax=10]

%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
%\node at (0,3){{\Large $\times$}};
%\node[right] at (0,3){{\Large G}};
%\draw[blue,->, line width=2pt] (0,3)--(0,-0.5) node[midway,right]{{\Large $\V{P}$}};
%\node[inner sep=0] at (current page.center)
%{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{bateau}};
\node[anchor=south west,inner sep=0,opacity=0.75] (image) at (-5,0.1) {\includegraphics[width=\textwidth]{bateau}};
\tkzGrid[line width=0.1mm](-5,0)(13,10)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\problematique{Déterminer s'il arrivera à se déplacer pour remonter la rivière ?}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Proposer} une méthode pour répondre à la problématique.
\item \textbf{Compléter} le tableau ci-dessous. ( \SI{1}{\centi\meter} = \SI{1000}{\newton}). Pour la case direction on tracera un trait, et pour le sens on mettra une flèche pour indiquer le sens sur ce trait.
\item \textbf{Représenter} sur le schéma la somme vectorielle $\V{F_C} + \V{F_M} + \V{F_V}$ (Le plus simple est de commencer par la force représentant le courant).
\item \textbf{Conclure}.
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Force & Point d'application & Direction & Sens & Norme (N) \crh
Vent $\V{F_V}$  & Ne rien mettre & & & \crh
Moteur $\V{F_M}$ & Ne rien mettre & & & \crh
Courant $\V{F_C}$  & Ne rien mettre & & & \crh
\end{tabularx}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Pour savoir si le navire est à l'équilibre ou pas (il remontera la rivière si la force provenant du moteur "gagne") il faut faire la somme vectorielle des forces et conclure.
\item Tableau : 
\end{enumerate}
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Force & Point d'application & Direction & Sens & Norme (N) \crh
Vent $\V{F_V}$  & Ne rien mettre & \begin{tikzpicture} \draw (0,0)--(0.5,-0.5);\end{tikzpicture}&\begin{tikzpicture} \draw[->] (0,0)--(0.5,-0.5);\end{tikzpicture} &2000 \crh
Moteur $\V{F_M}$ & Ne rien mettre & \begin{tikzpicture} \draw (0,0)--(0.5,0.25);\end{tikzpicture} &  \begin{tikzpicture} \draw[->] (0,0)--(0.5,0.25);\end{tikzpicture}&3300 \crh
Courant $\V{F_C}$  & Ne rien mettre & \begin{tikzpicture} \draw (0,0)--(0.5,0);\end{tikzpicture} & \begin{tikzpicture} \draw[<-] (0,0)--(0.5,0);\end{tikzpicture}&3700 \crh
\end{tabularx}
\begin{enumerate}[resume]
\item Sur le schéma - voir sur votre copie :
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{corrigevecteursphysique}

\end{center}
On remarque que le triangle ne ferme pas, le bateau n'est pas à l'équilibre
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo


\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}


\end{document}